\documentclass[brazil, a4paper, 12pt]{article}

% --- PREÂMBULO ---
% 1. Load 'Universal' Toolkit (Project-Agnostic)
\input{preambulo.tex}

% 2. Configure Project-Specific File Paths & Metadata
% 2.1. File Paths
%\addbibresource{bibliografia.bib}
%\graphicspath{ {./imagens/} }

% 2.2. Metadata
%\hypersetup{
%	pdftitle={},
%	pdfauthor={}
%}

% 3. Load Packages Specific to this Document's Structure (if any)
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

% --- INÍCIO DO DOCUMENTO ---
\begin{document}
	% --- TÍTULO ---
	\input{titulo.tex}

	% --- CORPO DO TEXTO ---
	\noindent
	Da plataforma de competições de ciência de dados \textit{Kaggle} --- uma subsidiária da \textit{Google} --- extraímos o banco de dados \verb|titanic.csv|, que contém uma série de informações sobre 891 passageiros do infame Titanic.

	Para nosso trabalho, contudo, focamos em apenas três dados de cada passageiro:
	\begin{enumerate}
		\item sexo (``feminino'' ou ``masculino'');
		
		\item idade, em anos;

		\item preço de seu bilhete, em libras esterlinas (\pounds).
	\end{enumerate}
	Ao se tratar da modelagem que fizemos de cada conjunto de dados:
	\begin{enumerate}
		\item Os valores ``feminino'' e ``masculino'' não são quânticos nem ordenáveis. Portanto, interpretamos os sexos dos passageiros como amostragens de uma \textbf{variável qualitativa nominal}.

		\item Arredondamos as idades\footnote{As idades sofreram ``arredondamento bancário'', especificamente.} a anos inteiros --- já que algumas são registradas de forma fracionária no arquivo \verb|titanic.csv|. Logo, após o arredondamento, interpretamos as idades como amostragens de uma \textbf{variável quantitativa discreta}.

		\item No momento de venda, em 1912, os bilhetes do Titanic foram cobrados no sistema monetário \textit{Sterling} antigo, com valores dados em libras, xelins e pence. Todavia, no banco de dados \verb|titanic.csv|, de 2019, estes valores foram convertidos ao novo sistema \textit{Sterling}, de 1971 em diante. Portanto, cada valor é dado por um único número de libras, embora seja frequentemente um número fracionário. Com isso em mente, interpretamos os preços como amostragens de uma única \textbf{variável quantitativa contínua}.
	\end{enumerate}

	\noindent\textbf{a) Com base no rol, calcular a média, mediana e moda e compare-as}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Medidas de posição dos conjuntos de dados}
		\label{a}
		\begin{tabular}{c|ccc}
			\toprule
						& Sexo		& Idade (anos)	& Preço (\pounds)	\\
			\midrule
			$\bar{X}$	& -			& 29,69			& 34,69 			\\
			Md			& -			& 28,00			& 15,74 			\\
			Mo			& masculino	& 24,00			& 13,00				\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	\noindent\textbf{b) Com base no rol, calcular os quartis, interpretando-os}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Quartis das idades e dos preços dos bilhetes dos passageiros}
		\label{b}
		\begin{tabular}{c|cc}
			\toprule
					& Idade (anos)	& Preço (\pounds)	\\
			\midrule
			$Q_1$	& 20			& 8,05 				\\
			$Q_2$	& 28			& 15,74 			\\
			$Q_3$	& 38			& 33,38				\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\noindent\textbf{c) Calcular a amplitude total, amplitude interquartílica, o desvio-padrão e coeficiente de variação. Ressaltar dentre as variáveis quantitativas qual tem maior variabilidade}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Medidas de dispersão dos conjuntos de dados quantitativos}
		\label{c}
		\begin{tabular}{c|cc}
			\toprule
					& Idade (anos)	& Preço (\pounds)	\\
			\midrule
			$A$		& 80,00			& 512,33			\\
			$d_Q$	& 18,00			& 25,32 			\\
			$S$		& 14,52			& 52,92				\\
			$CV(\%)$& 48,92			& 152,53			\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
	O coeficiente de variação dos preços é maior do que o das idades e, portanto, a variável associada aos preços possui variabilidade maior do que a associada às idades.

	\vspace*{\baselineskip}

	\noindent\textbf{d) Com a comparação das medidas de tendência central, avaliar a simetria}

	Tanto no caso das idades, quanto no caso dos preços, a mediana é inferior à média. Portanto, ambos os conjuntos possuem assimetria à direita.

	\vspace*{\baselineskip}
	
	\noindent\textbf{e) Sumarizar as informações em tabela}

	Para sumarizar as informações relativas a sexo, como apenas duas categorias foram registradas, optamos por uma tabela de frequência simples.
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Frequência de sexos}
		\label{e-Sex}
		\begin{tabular}{c|c}
			\toprule
			Sexo		& Frequência\\
			\midrule
			Feminino	& 261		\\
			Masculino	& 453		\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
	Para as idades, todavia, que são muitas, optamos por uma tabela de frequência por classes. As classes elegidas foram décadas.
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Frequência de idades por década}
		\label{e-Age}
		\begin{tabular}{c|c}
			\toprule
			Faixa Etária (anos)& Frequência\\
			\midrule
			$0\vdash 10$	& 62		\\
			$10\vdash 20$	& 102		\\
			$20\vdash 30$	& 220		\\
			$30\vdash 40$	& 167		\\
			$40\vdash 50$	& 89		\\
			$50\vdash 60$	& 48		\\
			$60\vdash 70$	& 19		\\
			$70\vdash 80$	& 6			\\
			$80\vdash 90$	& 1			\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
	Por fim, para os preços dos bilhetes, que também são muitos, também optamos por uma tabela de frequência por classes. Neste caso, elegemos um número de classes conforme a regra de Sturges.
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Frequência de preços de bilhetes por classes}
		\label{e-Fare}
		\begin{tabular}{c|c}
			\toprule
			Preço (\pounds)		& Frequência\\
			\midrule
	       	$  0,000\vdash 46,575$	& 566	\\
			$ 46,575\vdash 93,151$	& 98	\\
			$ 93,151\vdash 139,726$	& 22	\\
			$139,726\vdash 186,302$	& 10	\\
			$186,302\vdash 232,877$	& 7		\\
			$232,877\vdash 279,452$	& 8		\\
			$279,452\vdash 326,028$	& 0		\\
			$326,028\vdash 372,603$	& 0		\\
			$372,603\vdash 419,178$	& 0		\\
			$419,178\vdash 465,754$	& 0		\\
			$465,754\vdash 512,842$	& 3		\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	\noindent\textbf{f) Com base nas informações tabeladas, calcular a média, mediana, moda, os quartis e o desvio-padrão. Compare os valores das medidas obtidas com o rol.}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Medidas reconstruídas a partir das tabelas de frequência}
		\label{f}
		\begin{tabular}{c|ccc}
			\toprule
						& Sexo		& Idade (anos)	& Preço (\pounds)	\\
			\midrule
			$\bar{X}$	& -			& 30,25			& 34,69 			\\
			Md			& -			& 25,00			& 23,39 			\\
			Mo			& masculino	& 25,00			& 23,39				\\
			$Q_1$		& -			& 25,00			& 23,39				\\
			$Q_2$		& -			& 25,00			& 23,39				\\
			$Q_3$		& -			& 35,00			& 23,39				\\
			$S$			& -			& 14,97			& 48,91				\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\noindent\textbf{g) Sumarizar as informações de cada variável graficamente (apresente dois gráficos), interpretando-as. Para a variável quantitativa contínua, apresentar obrigatoriamente o histograma e o \textit{boxplot}}.
	
	% --- BIBLIOGRAFIA ---
	%\printbibliography
\end{document}
